\chapter{Conclusão}
\label{cap:conclusao}

\begin{comment}

Já a solução proposta, deseja contribuir com um ambiente de sistemas de informação para monitoramento bovino que não só permita a avaliação dos dados de movimentaçaõ do animal, como também possa acompanhar o ciclo reprodutivo das vacas do rebanho. Outra característica que difere este trabalho dos demais é a metodologia adotada para identificar similaridade de formas entre trajetórias dos animais. Essa metodologia permite identificar similaridade entre trajetórais que estão localizadas em regiões geográficas distintas e pode, por exemplo, servir como uma base de dados de treinamento para identificar comportamentos similares de vacas que estão entrando no cio.

\end{comment}

Este trabalho apresentou as funcionalidades do sistema de monitoramento bovino desenvolvido para a plataforma web. Os resultados descritos no Capítulo \ref{cap:aplicacao} mostram que os objetivos do trabalho foram alcançados. Os resultados da coleta dos dados de movimentação mostram que alguns pontos não estão de acordo com o a localização real do animal no pasto, pois alguns desses pontos se encontram totalmente fora do ambiente de pastagem. 

Ao longo do desenvolvimento do trabalho, percebeu-se que melhorias na modelagem do banco de dados podem ser feitas. Dentre elas pode-se citar: 
\begin{itemize}
	\item Dividir o móduto trajesim em dois novos módulos, como, por exemplo:
	\subitem - \texttt{app\_movimentacao}: para armazenar apenas os dados das trajetórias dos animais, e 
	\subitem - \texttt{app\_consulta\_movimentacao}: para armazenar os dados das consultas efetuadas sobre as trajetórias;
	\item Implementar melhorias no módulo descarte de bovinos, como por exemplo, criar um novo módulo para animais vendidos;
	\item Identificar pontos de melhoria e otimização de código;	
\end{itemize}


Trabalhos futuros podem incluir as melhorias aprensetadas, a coleta dos dados de movimentação, a análise de similaridades e identificação de novos módulos de funcionalidade. Com relação a coleta dos dados de movimentação, devem ser considerados o desenvolvimento ou a utilização de tecnologias já existentes que são mais adequadas para tais fins. Uma alternativa pode incluir a implementação do sistema de coleta de dados de movimentação desenvolvido por \citeonline{jesus:2014}, apresentado no capítulo \ref{cap:trabalhos_correlatos}. 

No que diz respeito a análise de similaridades de trajetórias deve-se identificar e implementar métodos de pré-processamento de trajetórias para a remoção de ruídos existentes. Além disso, outros algoritmos de similaridade (supervisionados ou não supervisionados) podem ser implementados.  Objetivos futuros incluem a implementação e comparação do algoritmo TRAJREF, proposto por \citeonline{rolim-etal:2017}, com o método de similaridade por correlação estatística de vetores de deflexão angular porposto por \citeonline{melo:2016}. O algoritmo TRAJREF identifica similaridade entre trajetórias de movimentação em conjunto baseado na distribuição de frequência gaussiana de pontos. Através da distribuição de frequência, este método consegue definir uma trajetória de referência para o conjunto de trajetórias selecionado.

Assim como apresentado nos trabalhos relacionados, trabalhos futuros podem incluir técnicas de enriquecimento semântico dos dados de movimentação e de mineração de dados para classificar e identificar atividades e regiões de interesse dos animais presentes no rebanho.

Com relação a novos módulos de funcionalidade, pode-se implementar o disparo de notificações automáticas no sistema para facilitar o gerenciamento das funcionalidades que são alteradas ao longo do tempo, como: status reprodutivo, lote, categoria, inseminações ou identificar o cio da vaca. Além disso, novos módulos de gestão, contendo informações sobre a produção de leite, alimentação e peso dos animais, podem ser desenvolvidos.